\chapter{Discussion}\label{chpt:discussion}
Le présent chapitre a comme objectif d'analyser les contributions en portant un regard critique sur ces dernières.
D'abord, une argumentation justifiant l'atteinte des objectifs du projet de recherche définis à la section \ref{sec:intro-objectifs} est présentée. Pour un résumé plus condensé du projet de recherche, consulter le chapitre \ref{chpt:conclusion}.
Ensuite, les compromis faits dans le cadre du projet de recherche sont présentés et justifiés.
% Ensuite, les apports du projet de recherche sont mis en contexte par rapport à l'état actuel du domaine.

\section{Atteinte des objectifs de recherche}
Pour considérer le projet de recherche comme complet, il est nécessaire de revoir les objectifs émis à la section \ref{sec:intro-objectifs} à la lumière des contributions et des résultats obtenus. Une argumentation au niveau de l'atteinte de l'objectif général est d'abord présentée, suivie d'une discussion sur l'atteinte des objectifs secondaires qui s'inscrivent dans l'objectif général.

\subsection{Objectif général}
Suivant l'atteinte des objectifs secondaires, il est attendu que l'objectif général qui était de trouver \emph{quels patrons de conception permettent l'implémentation graduelle de mécanismes d'adaptation dans les interfaces graphiques} soit atteint. Par la proposition des patrons de conception visant des préoccupations précises de l'adaptation et leur utilisation dans un prototype démonstratif d'application graphique, on peut considérer que les patrons permettent au moins la mise en place d'une structure viable pour ce genre d'applications.

Dans les patrons, les mécanismes d'adaptation (l'artéfact << ChooseRouteStrategy >> dans le patron Proxy routeur, voir figure \ref{sec:dp-proxy-router}) sont spécifiés séparément de sorte que ces derniers puissent être ajoutés graduellement et comparés dans le contexte d'une même structure. Aussi, comme il est possible de transformer un composant en version adaptative sans impacter les autres composants, le côté \emph{graduel} de l'objectif est considéré comme atteint.

L'objectif général ne fait mention que des patrons de conception, mais il est nécessaire de constater que les patrons en soi ne peuvent assurer une structure valide pour une application donnée. Ainsi, pour compléter les patrons et réellement atteindre l'objectif général, des métriques ont été proposées pour effectuer la vérification de la structure produite par les patrons. De cette façon, il est valide de considérer que ces patrons \emph{permettent l'implémentation graduelle de mécanismes d'adaptation dans les interfaces graphiques} et que la structure de support est vérifiée et considérée comme valide.

\subsection{Proposition de patrons de conception}
Dans le cadre du projet de recherche, trois patrons de conception ont été proposés : \emph{Moniteur}, \emph{Proxy routeur} et \emph{Composant adaptatif}. Ces patrons de conception sont issus d'un processus itératif où des préoccupations de l'adaptation ont été identifiées, des concepts essentiels relevés de la littérature puis implémentés dans le cadre de prototypes démonstratifs. De nouvelles préoccupations étaient par la suite relevées depuis les lectures effectuées pendant l'itération et des propositions d'amélioration émises. L'exécution de ces étapes, tirées directement des sous-objectifs, a permis le développement des patrons de conception et de leur implémentation de référence qui sont les sujets du premier article (voir chapitre \ref{chpt:article1}). En plus, l'analyse des gains par rapport à une implémentation \emph{ad hoc} a permis d'identifier que la séparation des préoccupations d'adaptation (stratégies d'adaptation, surveillance des données d'adaptation, reconfiguration) était accrue. De plus, les éléments reliés à l'adaptation étaient également eux-mêmes découplés des implémentations non adaptatives.

Pour les interfaces usagers graphiques qui constituent les cibles pour l'ajout de comportements adaptatifs dans le cadre du projet de recherche, cette dernière séparation permet ainsi de développement de \emph{widgets} adaptatifs depuis ceux fournis par le \emph{toolkit}. Ces \emph{widgets}, les composants dans le contexte des interfaces usagers graphiques, deviennent alors des éléments pouvant être utilisés dans la conception d'une interface graphique avec l'éditeur graphique.

Suite à ces résultats, il est donc valide d'affirmer que les patrons de conception proposés sont issus de l'état de l'art en matière de structure pour l'adaptation puisque ces derniers sont le résultat d'un vaste recensement des concepts du domaine (voir section \ref{sec:concepts}). Les patrons de conception proposés sont inspirés de ceux disponibles dans la littérature et en font la synthèse (voir les paragraphes << \emph{Related patterns} >> dans les définitions de patrons à la section \ref{sec:design-patterns}). Finalement, les patrons remédient à certaines lacunes identifiées (ex.: la séparation de la modélisation à la conception et à l'exécution des données d'adaptation, l'utilisation collaborative de la substitution et de la paramétrisation). Leur utilisation représente un gain par rapport à l'implémentation \emph{ad hoc} (voir section \ref{sec:results-app-adaptivepy}) dans le contexte des interfaces usagers graphiques.

\subsection{Proposition de métriques}
Dans le cadre du projet de recherche, deux métriques ont été proposées : la couverture modélisée de l'espace d'adaptation et la couverture effective de l'espace d'adaptation. Ces métriques visent un même but : quantifier la proportion des états atteignables par le système qu'un composant adaptatif supporte de façon explicite. Avant de pouvoir proposer ces métriques, des sous-objectifs d'analyse devaient être atteints au niveau de la recherche de métriques proposées dans la littérature. Aussi, un objectif visait l'identification d'éléments de mesure rendus disponibles par la structure induite par l'application des patrons de conception proposés dans le présent projet de recherche.

Grâce à une revue de littérature détaillée à la section \ref{sec:vnv-metrics-article2}, il a été constaté que les métriques existantes sont principalement axées sur la comparaison de systèmes adaptatifs ou sur la caractérisation de la performance de l'adaptation. Un manque notable se situe donc au niveau de l'évaluation de la structure supportant l'adaptation. Comme plusieurs applications contiennent des implémentations potentiellement différentes de mécanismes d'adaptation similaires, les différences structurelles pourraient biaiser la comparaison pour l'atteinte de buts d'adaptation et de performance. Ainsi, en évaluant séparément la structure, les résultats de l'évaluation des mécanismes d'adaptation pourraient être mieux interprétés lorsque les systèmes à l'étude partagent une structure considérée équivalente.

Au niveau des éléments de mesure tirés de la structure induite par les patrons, les espaces d'adaptation utilisés pour déclarer les états valides des composants adaptatifs ont été identifiés comme des éléments de mesure importants. En effet, ces derniers sont utilisés également pour définir l'espace contextuel du système où chaque dimension est constituée des valeurs possibles des paramètres à la conception et des moniteurs à l'exécution.

Un autre élément de mesure identifié est l'arbre de composition des composants adaptatifs. Comme les composants adaptatifs peuvent avoir des candidats de substitution, ces derniers peuvent être considérés comme les enfants du composant adaptatif dans un arbre. Comme chaque candidat de substitution peut à son tour être un composant adaptatif, ces relations peuvent être modélisées en un arbre de taille arbitraire. Les caractéristiques de cet arbre sont donc un autre élément de mesure.

Il existe des relations de dépendance qui ciblent un composant adaptatif et débutent depuis les moniteurs qui fournissent les valeurs des paramètres que ce dernier connait. Aussi, comme un moniteur peut baser ses valeurs sur un état interne au système, cet état peut être lié à des propriétés d'un composant, adaptatif ou non. Une telle situation crée alors un lien de dépendance depuis le moniteur vers le composant en question.

Ces derniers éléments de mesure ont été utilisés pour proposer des métriques de qualité potentielles (voir sections \ref{sec:metric-profondeur-arbre}, \ref{sec:metric-stabilite} et \ref{sec:metric-couverture}).
L'espace d'adaptation a permis la proposition des métriques citées précédemment et qui sont le sujet du chapitre \ref{chpt:article2}. Leur implémentation est détaillée à la section \ref{sec:metrics-impl-details}. Finalement, elles sont appliquées à une application concrète et des actions correctives sont proposées à la section \ref{sec:results}. Ainsi, il est valide de considérer que les objectifs de proposer et d'implémenter les métriques ainsi que de les utiliser pour analyser une application concrète sont atteints. L'atteinte des sous-objectifs est ainsi complète et il est également valide d'affirmer que l'objectif secondaire de proposition des métriques est atteint.

\section{Choix techniques et compromis}
Pour la réalisation du projet de recherche, certains choix ont dû être faits pour faciliter l'atteinte des objectifs et contrôler l'effort requis pour la réalisation des différents prototypes. La justification de ces choix est abordée pour chacun d'entre eux dans la présente section.

\subsection{Langage et plate forme}
Le langage choisi pour le projet de recherche est Python en version 3.4. Un tel langage a procuré de nombreux avantages dans le cadre du projet de recherche. D'abord, la focalisation du projet de recherche sur la portabilité des solutions implique que l'implémentation proposée des patrons de conception devait être également le plus portable possible. Comme Python est un langage interprété et qu'un interpréteur est disponible pour toutes les plates formes majeures (GNU/Linux, Windows et MacOS), ce langage remplissait ce critère. Un autre critère de base est que le langage doit supporter le POO, ce qui est le cas de Python. En plus, au niveau de l'implémentation des patrons eux-mêmes, le fait que Python soit un langage dynamique rend spécialement faciles la reconfiguration et la mise en place d'un \emph{proxy}. Finalement, comme il ne s'agit pas d'un langage fortement typé (une variable peut accueillir n'importe quel type à n'importe quel moment), le développement de prototypes est facilité. Au niveau de l'assurance qualité, l'intégration des tests unitaires permet d'offrir un niveau acceptable de confiance aux utilisateurs envers l'implémentation des patrons.

\subsection{\emph{Librairie} pour l'adaptation}
À l'origine, il avait été envisagé de baser les développements sur une librairie d'adaptation existante. La librairie envisagée était \emph{ContextPy}, une implémentation de la méthode de programmation orientée-contexte (\emph{context-oriented programming}) proposée par \citet{hirschfeld2008context}. La programmation orientée-contexte permet l'activation et la désactivation de couches dans lesquelles des méthodes sont réimplémentées. Ainsi, en fonction de l'état d'activation d'une couche, les méthodes appelées diffèrent. La mise en place de mécanismes d'adaptation est donc centralisée dans la logique d'activation et de désactivation des couches, tandis que des classes peuvent spécifier les comportements spécifiques à un contexte par le biais de la réimplémentation de leurs méthodes. Une analyse de l'utilisation de cette librairie a été faite et une version fonctionnant avec Python 3 a été produite.

La principale raison pour laquelle la programmation orientée-contexte a été mise de côté est que le principe des couches était trop contraignant. En effet, bien que la redirection des appels de fonction est un principe largement partagé dans le domaine de l'adaptation, une couche ne peut représenter qu'un état booléen d'une propriété ou d'une condition. Ainsi, pour couvrir un spectre plus large et complexe de contextes, beaucoup de couches seraient nécessaires et seulement des combinaisons booléennes sont possibles.

Ainsi, l'idée de développer des patrons de conception inspirés d'une large variété de travaux et où les méthodes d'adaptation seraient plus générales a poussé le développement d'une librairie indépendante. Le choix de ne pas se baser sur des développements existants a donc été fait pour contraindre le moins possible la mise en place d'artéfacts génériques et de se différencier des développements existants.

% \section{Mise en contexte des contributions}
% Les contributions du présent projet de recherche
% TODO : Complete
